% 01-head/04_remerciements.tex

\chapter*{Remerciements}
\markboth{Remerciements}{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

% -- Your text goes here --
La réalisation de ce travail n'aurait pas été possible sans l'aide et le soutien de nombreuses personnes que je tiens à remercier.

Je remercie d'abord mes conseillers, le Professeur Dr. Gilles Desthieux et le Professeur Dr. Andres Upegui Posada, pour leur encadrement tout au long de ce projet. Leurs conseils, leur disponibilité et leurs expertises respectives en énergie et machine learning ont été essentiels. Je leur suis reconnaissant pour la confiance accordée et la liberté laissée dans l'exploration des différentes approches.

Merci au Swiss Territorial Data Lab (STDL) pour le partage de leur expertise et données qui ont constitué une base importante pour ce projet. Je remercie également les équipes de l'Office cantonal de l'énergie (OCEN) pour leur collaboration et leurs éclairages sur les aspects pratiques de l'identification des toitures.

Un grand merci au Système d'Information du Territoire à Genève (SITG) pour la mise à disposition des données géospatiales de qualité. La précision de ces données a été déterminante pour cette étude.

Je remercie l'équipe technique pour leur aide avec les clusters de calcul et l'optimisation des entraînements des modèles. Ces ressources et leur expertise ont permis de mener les expérimentations nécessaires.

Merci aussi à mes collègues du Master en Data Science pour les échanges, les sessions de travail communes et l'entraide. Cette dynamique de groupe a enrichi l'expérience de formation.

Sur le plan personnel, je remercie ma famille pour son soutien constant durant ces années d'études. Leur compréhension pendant les longues heures de travail a été précieuse.

Enfin, merci à mes amis pour leur patience, leurs encouragements et leur capacité à me faire décompresser dans les moments intenses.

Ce travail représente l'aboutissement d'un parcours riche en apprentissages et rencontres. Il n'aurait pu se concrétiser sans cette collaboration et ce soutien collectif.

À toutes et tous, mes sincères remerciements.
 
\vspace{1cm}

Denis Iglesias Garcia \\
Versoix, juillet 2025